---
template: post
title: 'Sáu loại nội dung SEO Google luôn thích'
date: '2021-03-01T21:40:00.000+07:00'
author: Tuan Duc Tran
category: SEO
tags:
  - SEO
  - Google
thumbnail: https://1.bp.blogspot.com/-t4lyqypKSRc/YD_l9LF29dI/AAAAAAAAAbI/z-G1jqXPzbIRT2zFBIvNOeJZYR47931ugCLcBGAsYHQ/-rw-rp/sau-loai-noi-dung-seo-google-luon-thich.jpg
slug: /2021/03/sau-loai-noi-dung-seo-google-luon-thich.html
draft: false
description: Nắm vững sáu loại nội dung này, bạn sẽ có thể tạo ra vô số nội dung chất lượng vừa tốt cho người dùng, vừa tốt cho Google trên website của mình.
fbCommentUrl: https://tuanducdesign.com/2021/03/sau-loai-noi-dung-seo-google-luon-thich.html
---

## Nội dung bài viết

- [Fresh Content - Nội dung mới](#fresh-content---nội-dung-mới)
- [Nội dung dịch](#nội-dung-dịch)
- [Bài tổng hợp dạng danh sách](#bài-tổng-hợp-dạng-danh-sách)
- [Infographic](#infographic)
- [Video](#video)
- [Update Content – Nội dung cập nhật](#update-content--nội-dung-cập-nhật)

![Sáu loại nội dung SEO Google luôn thích](/../../media/2021/03/sau-loai-noi-dung-seo-google-luon-thich/sau-loai-noi-dung-seo-google-luon-thich.jpg)

Với nhiều SEOer, một keyword, hay một nhóm key nhất định thường được làm 1 nội dung (99% là nội dung viết). Với mình thì khác, mình có thể làm tới 3-5 nội dung cho 1 nhóm key đó với những góc nhìn, định dạng và nội dung khác nhau hoàn toàn. Nó giúp mình gia tăng khả năng lên top và có thể chiếm nhiều thứ hạng trên trang nhất. Để làm được điều này, mình có 6 dạng nội dung để áp vô từng nhóm key. 

Nắm vững 6 loại nội dung này, bạn sẽ có thể tạo ra vô số nội dung chất lượng vừa tốt cho người dùng, vừa tốt cho Google trên website của mình.

## Fresh Content - Nội dung mới

Google luôn thích Fresh Content. Đây là những nội dung hoàn toàn chưa có trên Google. Nó không phải là nội dung được xào nấu từ các nội dung khác. Đây là những nội dung được tạo ra từ chuyên môn, kinh nghiệm, trải nghiệm của người viết với văn phong có đặc thù riêng biệt.

Bạn thử nghĩ xem nếu bạn search 1 từ khóa, và năm này qua năm khác đều nhận được những kết quả, những nội dung y hệt nhau thì bạn có chán không? Nếu bạn chán thì Google chắc chắn sẽ không vui, vì thế Google sẽ luôn tìm kiếm nội dung mới, cung cấp giá trị mới giúp người dùng có trải nghiệm tốt nhất.

Chúng ta có thể lấy ý tưởng tạo ra những nội dung như thế này bằng 4 cách :

- Thông qua việc trao đổi với khách hàng, với nhân viên, với đối tác để tìm ra các vấn đề mà chúng ta có thể giải quyết, có thể chia sẻ, từ đó tạo ra các nội dung để giái quyết các vấn đề đó.

- Chúng ta tự sáng tạo ra một thứ gì đó mới và chia sẻ nó, ví dụ một món ăn mới, một phương pháp SEO mới, cách nuôi cá mới, cách sửa xe mới, một case study thử nghiệm mới.

- Chia sẻ trải nghiệm/kinh nghiệm của bản thân, nhân viên, đối tác, khách hàng. Ví dụ: chia sẻ, tâm sự của khách hàng/đối tác, case study hay tình huống thú vị về sản phẩm/dịch vụ…

- Thay đổi định dạng nội dung. Ví dụ chúng ta có bài viết về chủ đề A, chúng ta có làm thêm video, infographic cho A.

## Nội dung dịch

Với Google, bài dịch là fresh content, tuy nhiên về pháp lý thì có thể bị vi phạm bản quyền, bạn hãy chú ý vấn đề này khi chọn bài để dịch, hoặc là nên xin phép trước khi dịch.

Trên thế giới, hàng ngày có vô vàn nội dung chất lượng được sản xuất, nhiều thứ ở Việt Nam không hề có. Hãy cập nhật những nội dung này, dịch lại và chia sẻ với cộng đồng của bạn, chắc chắn Google sẽ rất thích, vì nó cung cấp giá trị rất lớn cho người dùng. Có 3 cách để bạn luôn cập nhật thông tin mới liên tục :

- Bạn nên theo dõi những trang web lớn trên thế giới trong ngành của bạn, hãy đăng ký nhận email cập nhật từ họ. Mình đăng ký theo dõi hơn 20 website trong ngành digital marketing.

- Dùng chức năng Google Alert, để Google thông báo cho bạn khi có những nội dung liên quan đến những từ khóa mà bạn quan tâm mới được xuất bản trên toàn cõi internet.

- Search từ khóa của bạn bằng tiếng Anh trên Google News hàng ngày.

## Bài tổng hợp dạng danh sách

Khi bạn search một từ khóa bất kỳ, rất dễ dàng bắt gặp những nội dung dạng như : top 10 cách làm…, 5 món ăn…, 99 địa điểm… Đây là những nội dung dạng danh sách tổng hợp về một đề nào đó. Bài viết này cũng là một dạng bài danh sách tổng hợp như vậy.

Bài tổng hợp sẽ giúp người đọc có cái nhìn khái quát về vấn đề họ đang tìm kiếm và có nhiều lựa chọn để tìm hiểu sâu hơn. Với dạng bài này, bạn nên tổng hợp càng nhiều càng tốt, và nên viết thật súc tích. Súc tích không phải là ngắn. Súc tích là đủ thông tin để người dùng hình dung ra vấn đề, để họ có thể ra quyết định có nên tìm hiểu thêm hay không.

## Infographic

Những năm 2015 thì Google chưa đọc được chữ trên hình. Nhưng bây giờ thì nó không những là đọc được chữ mà nó còn hiểu được trong hình đó có những vật thể gì, có những hoạt động gì. Vì thế hình ảnh cũng là một loại nội dung cần được đầu tư kỹ lưỡng.

Infographic là một loại hình ảnh mang tính tổng hợp nội dung một cách khái quát và ngắn gọn về một chủ đề nào đó. Người dùng internet ngày càng lười, vì thế nếu có loại nội dung gì giúp họ nhanh chóng tiếp cận và hiểu vấn đề thì họ sẽ rất thích. Và Infographic chính là loại nội dung đó. Vì nó giúp tăng trải nghiệm người dùng, nên tất nhiên Google sẽ rất thích infographic.

Thực tế qua nhiều dự án của mình, các bài viết có infographic luôn có Time On Page cao hơn, nhiều tương tác hơn (người dùng click và tải infographic về), và thứ hạng cải thiện rõ rệt sau khi thêm infographic vào bài viết.

Hiện nay làm infographic rất dễ, bạn có thể làm trên Canva với các mẫu có sẵn hoàn toàn miễn phí. Bạn chỉ cần tóm gọn nội dung của mình, tìm hình ảnh phù hợp và cho vào các template trên canva là có thể tạo ra những infographic chất lượng rồi.

## Video

Cũng vì người dùng internet ngày càng lười đọc hơn, nên nếu có video, họ sẽ có xu hướng xem video thay cho đọc bài viết. Việc tạo ra video tức là cung cấp cho người dùng thêm lựa chọn để tiếp cận nội dung của bạn. Ai thích đọc thì đọc, ai thích xem video thì xem. Điều này chắc chắn giúp tăng trải nghiệm người dùng, và Google thích điều này.

Ngoài ra, việc làm video và up lên Youtube sẽ có thể giúp bạn chiếm được nhiều vị trí hơn trên Google. Khi người dùng search từ khóa, Google có thể hiển thị cả video và bài viết của bạn trên trang nhất. Từ đó tăng độ phủ và có được nhiều traffic hơn.

Có hai hướng làm nội dung video, một là từ video chuyển thành bài viết, hai là từ bài viết chuyển thành video.

Ví dụ: tôi có một chị bạn rất thích làm video chia sẻ về làm đẹp, ngày nào chị ấy cũng làm video mới, nhân viên của chị ấy cứ thế lấy nội dung từ video viết ra thành bài viết trên website và fanpage. Hoặc có một người khác viết rất tốt, nhân viên của anh ấy chỉ việc lấy bài viết và chuyển thành video, infographic các kiểu. Bạn thấy cách nào dễ hơn thì cứ làm.

Tôi thì thích viết trước, rồi từ bài viết chuyển thành video. Tuy nhiên, có một vài nội dung thuần về hướng dẫn kỹ thuật, thì tôi chỉ lên dàn ý rồi quay video luôn. Xong rồi nhân viên của tôi sẽ dựa vào video để chuyển thành bài viết chi tiết.

## Update Content – Nội dung cập nhật

Đây là loại nội dung cuối cùng mà Google thích không kém, có khi còn thích hơn cả 5 loại nội dung phía trên. Đó chính là Updated content – nội dung cập nhật.

Như mình đã nói phía trên. Nếu các kết quả tìm kiếm của Google luôn giống nhau về nội dung từ năm này qua năm khác thì chắc chắn sẽ làm người dùng chán chường. Tuy nhiên, việc viết bài mới thì chưa chắc gì Google đã cho lên top. Vì thế một phương pháp tối ưu hơn là cập nhật lại bài cũ.

Google thích những nội dung được cập nhật liên tục, đó là dấu hiệu cho thấy người chủ trang web thực sự quan tâm và có đầu tư cho nội dung đó. Nếu một nội dung đã được xếp hạng cao, tức là Google đã thích nội dung đó, thì việc chúng ta thường xuyên cập nhật thông tin cho nội dung đó sẽ giúp Google đánh giá cao hơn nữa.

Vì thế, với những nội dung đã trong top 20, chúng ta nên thường xuyên cập nhật cho nội dung đó khoảng 3 – 6 tháng một lần. Chúng ta cập nhật bằng cách chỉnh sửa lại bài viết cho dễ đọc hơn, bỏ bớt nội dung thừa hoặc nội dung đã cũ, không còn giá trị. Tiếp theo là bổ sung nội dung mới, thông tin gần nhất, thêm/thay hình ảnh mới, thêm video, infographic. Trên tiêu đề hoặc phần mô tả SEO có thể ghi thêm thời gian cập nhật.

Tuy nhiên, khi cập nhật bài viết, nếu thay đổi quá nhiều, có khả năng sẽ làm Google chấm điểm lại, từ đó bị rớt thứ hạng. Vì thế, để đảm bảo cập nhật nhưng vẫn an toàn về thứ hạng, bạn cần lưu ý :

- Tuyệt đối không được thay đổi đường link bài viết. Nếu bạn thay đổi link bài viết, Google sẽ xem đây là bài viết mới và chắc chắn sẽ chấm điểm lại từ đầu. Nếu có thay đổi đường link thì phải Redirect 301 link cũ về link mới.

- Không thay đổi quá 50% tiêu đề.

Làm SEO nói riêng hay marketing nói chung là luôn phải tạo ra content mới, mang lại giá trị cho khách hàng. Việc tạo ra nội dung mới và tìm ý tưởng để tạo nội dung thật sự không quá khó.

Nếu bạn tập trung suy nghĩ, hoặc cùng với team thảo luận vài tiếng là có thể ra vô số ý tưởng để tạo SEO Content. Bạn có thể dựa vào các loại content được chia sẻ trong bài viết để dễ dàng tìm kiếm ý tưởng hơn.